**河海大学**位于中国江苏省[南京市和](../Page/南京市.md "wikilink")[常州市](../Page/常州市.md "wikilink")。是一所以水利为特色，工科为主，多学科协调发展的[教育部直属](../Page/教育部.md "wikilink")[全国重点大学](../Page/全国重点大学.md "wikilink")，是实施国家“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”重点建设的高校之一。

河海大学有水平较高的足球队，多次获得[全国大学生足球联赛冠军](../Page/中国大学生足球联赛.md "wikilink")，并于2017赛季夺得[中国足球丙级联赛亚军](../Page/中国足球丙级联赛.md "wikilink")，升入[中乙](../Page/中国足球协会乙级联赛.md "wikilink")。

## 概况

河海大学现任校长为[徐辉教授](../Page/徐辉（1961年出生）.md "wikilink")，党委书记为[唐洪武教授](../Page/唐洪武.md "wikilink")。现共有[国家重点学科八个](../Page/国家重点学科.md "wikilink")，本部位于南京市鼓楼区，并设有江宁校区和常州校区，总占地面积2,300余亩。

## 传统与文化

### 校训

艰苦朴素、实事求是、严格要求、勇于探索。

### 校歌

河海历史上有校歌，改名河海大学后，既没有正式确认该校歌，也没有否认。

历史上的河海校歌，由著名文学家[柳诒徵作词](../Page/柳诒徵.md "wikilink")，河海教师[刘文海作曲](../Page/刘文海.md "wikilink")。

## 历史沿革

### 建校：1915年

1915年，在救国思潮的影响下，[张謇和一批水利专家创立了专门治水的高等学校](../Page/张謇.md "wikilink")--河海工程专门学校，成为第一所专门培养水利科技人才的高等学府，也是河海大学的前身。由[黄炎培任河海专门学校筹备主任](../Page/黄炎培.md "wikilink")，[许肇南任第一任校长](../Page/许肇南.md "wikilink")，由被中国水利界公认是理论和实践上贡献最大的近代水利专家[李仪祉任学校教务主任](../Page/李仪祉.md "wikilink")。

### 中华民国时期：1915年－1949年

1924年，东南大学工科与河海工程专门学校合并，成立河海工科大学，茅以升任首届校长。

1927年6月并入第四中山大学。

1928年2月成为江苏大学工学院土木系。

1928年5月成为中央大学土木系水利组。

1937年6月成为中央大学水利系。

1949年5月成为南京大学水利系。

### 中华人民共和国时期：1949年－

1952年由南京大学、交通大学、同济大学、浙江大学以及华东水利专科学校的水利系科合并成立“华东水利学院”。

1953年吸收厦门大学土木系水利技术建筑专修科，山东农学院农田水利系和淮河水利学校水利工程转科班。

1955年吸收武汉大学水利学院水道海港系。

1985年建校70周年时恢复传统校名“河海大学”，邓小平亲笔题写了校名。

1995年建校80周年校庆时，江泽民为学校题词：“面向未来，开拓进取，进一步发展水利教育事业”，李鹏、李岚清、钱正英等党和国家领导人也分别为学校题词，对学校的事业发展予以肯定、寄予厚望。

2005年10月23日，学校90周年校庆，[温家宝总理视察河海大学发表讲话并提出](../Page/温家宝.md "wikilink")“献身，求实，负责”六字要求。

2009年11月24日，成为江苏省第四所教育部、江苏省共建高校。

2010年，成为教育部和国家海洋局合作共建的教育部直属高校。

2014年5月22日，获得“人才理论研究基地”称号。

2017年9月，入选国家首批“双一流”世界一流学科建设高校名单。11月，获评第一届全国文明校园荣誉称号。

## 院系设置

  - 水文水资源学院
  - 水利水电学院
  - 港口海岸与近海工程学院
  - 海洋学院
  - 土木与交通学院
  - 环境学院
  - 地球科学与工程学院
  - 能源与电气学院
  - 力学与材料学院
  - 计算机及信息学院
  - 商学院
  - 公共管理学院
  - 法学院
  - 理学院
  - 外国语学院
  - 体育系
  - 机电工程学院
  - 企业管理学院
  - 物联网工程学院
  - 马克思主义学院
  - 大禹学院
  - 文天学院（独立学院）（已撤销）

## 国家级研究机构

### 国家重点实验室

  - 水文水资源与水利工程科学国家重点实验室

### 国家工程研究中心

  - 水资源高效利用与工程安全国家工程研究中心（南京河海科技有限公司）

## 省部级研究机构

### 教育部重点实验室

  - 浅水湖泊综合治理与资源开发教育部重点实验室
  - 海岸灾害及防护教育部重点实验室
  - 岩土力学与堤坝工程教育部重点实验室
  - 南方地区高效灌排与农业水土环境教育部重点实验室

### 教育部工程研究中心

  - 教育部城市环境与可持续发展联合研究中心(水资源与水利工程研究分中心)
  - 水利水电工程安全教育部工程研究中心
  - 疏浚技术教育部工程研究中心
  - 可再生能源发电技术教育部工程研究中心

### 江苏省重点实验室

  - 江苏省输配电装备技术重点实验室

### 江苏省工程研究中心

  - 东部资源环境与持续发展研究中心
  - 江苏省循环经济工程中心
  - 江苏省水灾害监控与决策支持系统工程中心
  - 江苏省交通基础技术工程研究中心
  - 江苏省岩土工程技术工程研究中心
  - 江苏省环境友好型水泥基材料工程技术研究中心
  - 江苏省水资源与可持续发展研究中心
  - 江苏省大型工程地基基础稳定性与安全监控工程技术研究中心
  - 江苏省建筑物裂缝控制工程技术研究中心
  - 江苏省（沪宁）钢结构工程技术研究中心
  - 江苏省配用电与能效工程技术研究中心
  - 江苏省非常规水源开发及利用工程技术研究中心

### 其他省部级研究机构

  - 水利部水利政策研究与培训中心
  - 水利部人力资源研究院
  - 水利部水库移民经济研究中心
  - 水利部水工金属结构安全检测中心
  - 水利部节水园区
  - 水利经济研究所
  - 南京土工合成材料工程技术研究中心

## 历任校长

含1952年前负责人

  - [许肇南](../Page/许肇南.md "wikilink") 1915.1.～1921.9. 河海工程专门学校 校长(主任)
  - [严善坊](../Page/严善坊.md "wikilink") 1921.12.～1922.3. 河海工程专门学校 代校长
  - [沈祖伟](../Page/沈祖伟.md "wikilink") 1922.2～1924.7. 河海工程专门学校 副校长、校长
  - [茅以升](../Page/茅以升.md "wikilink") 1924.7.～1925.8. 河海工科大学 校长
  - [杨孝述](../Page/杨孝述.md "wikilink") 1925.8.～1927.6. 河海工科大学 校长
  - [刘宠光](../Page/刘宠光.md "wikilink") 1952.8.～1952.12. 华东水利学院 筹委会主任(兼)
  - [钱正英](../Page/钱正英.md "wikilink") 1952.12.～1955.3. 华东水利学院 院长(兼)
  - [冯仲云](../Page/冯仲云.md "wikilink") 1955.3.～1958.3. 华东水利学院 院长(兼)
  - [严恺](../Page/严恺.md "wikilink") 1958.3.～“文革” 华东水利学院 院长
  - [梅冰](../Page/梅冰.md "wikilink") 1969.10.～1972. 华东水利学院 革委会主任(军宣队)
  - [胡畏](../Page/胡畏.md "wikilink") 1972.5.～1973.11. 华东水利学院 革委会主任
  - [严恺](../Page/严恺.md "wikilink") 1973.11.～1979.7. 华东水利学院 革委会主任
  - [严恺](../Page/严恺.md "wikilink") 1979.7.～1983.12. 华东水利学院 院长
  - [严恺](../Page/严恺.md "wikilink") 1983.12.～1985.9. 华东水利学院 名誉院长
  - [左东启](../Page/左东启.md "wikilink") 1983.12.～1985.9. 华东水利学院 院长
  - [严恺](../Page/严恺.md "wikilink") 1985.9.～2006.5 河海大学 名誉校长
  - [左东启](../Page/左东启.md "wikilink") 1985.9.～1986.12. 河海大学 校长
  - [梁瑞驹](../Page/梁瑞驹.md "wikilink") 1986.12.～1993.8. 河海大学 校长 　
  - [姜弘道](../Page/姜弘道.md "wikilink") 1993.8.～2003.4.　河海大学 校长 　
  - [张长宽](../Page/张长宽.md "wikilink") 2003.4.～2009.2 河海大学 校长
  - [王乘](../Page/王乘.md "wikilink") 2009.2～2013.9 河海大学 校长
  - [徐辉](../Page/徐辉（1961年出生）.md "wikilink") 2013.9～ 河海大学 校长

## 知名校友

### 教育界

| 姓名                               | 簡述                                                   | 河海淵源                                                   |
| -------------------------------- | ---------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------ |
| [茅以升](../Page/茅以升.md "wikilink") | 全国政协原副主席，中国科学院院士                                     | 河海工科大学校长、教授                                            |
| [汪胡桢](../Page/汪胡桢.md "wikilink") | 建国后任华东水利部副部长、水利部顾问，1955年当选为中国科学院首批院士                 | 1915年考入河海工程专门学校；1923年获美国硕士学位后回“河海”任教                   |
| [徐芝纶](../Page/徐芝纶.md "wikilink") | 中国科学院院士                                              | 华东水利学院副院长，河海大学教授、博士生导师                                 |
| [严恺](../Page/严恺.md "wikilink")   | 中国科学院院士、中国工程院院士、墨西哥科学院外籍院士                           | 华东水利学院院长，河海大学名誉校长、博士生导师                                |
| [黄文熙](../Page/黄文熙.md "wikilink") | 中国科学院资深院士，清华大学教授                                     | 1924-1929学生，1952-1956教授                                |
| [汪闻韶](../Page/汪闻韶.md "wikilink") | 中国科学院资深院士，水利水电科学院高工                                  | 1938-1943学生                                            |
| [文伏波](../Page/文伏波.md "wikilink") | 中国工程院院士，长江水利委员会技术委员会主任                               | 1944-1949年学生                                           |
| [茆智](../Page/茆智.md "wikilink")   | 2003年当选中国工程院院士；河海大学双聘院士,博士生导师                        | 1950年考入南京大学水利系（1952年并入华东水利学院，现为河海大学），1953年7月毕业于华东水利学院  |
| [沈珠江](../Page/沈珠江.md "wikilink") | 中国科学院院士、河海大学兼职博导                                     | 1951-1953年学生                                           |
| [陆佑楣](../Page/陆佑楣.md "wikilink") | 曾任国家水电部副部长、能源部副部长；中国工程院院士                            | 1948-1956年学生                                           |
| [洪廣文](../Page/洪廣文.md "wikilink") | 河海大學海岸及海岸工程研究所教授、博士生導師；獲英國“國際傳記中心”收入1996年“世界杰出成就名人錄” | 1956年畢業於華東水利學院水道及港口水工建筑專業                              |
| [梁瑞驹](../Page/梁瑞驹.md "wikilink") | 中国水利水电科学研究院院长，现任中国水利水电科学研究院顾问                        | 1950-1993年，学生、教授、博导、副校长、校长                             |
| [吴中如](../Page/吴中如.md "wikilink") | 中国工程院院士，教授，博导                                        | 1979年至今教授、博导                                           |
| [郑守仁](../Page/郑守仁.md "wikilink") | 中国工程院院士、长江水利委员会总工程师                                  | 1958-1963年学生                                           |
| [周本宽](../Page/周本宽.md "wikilink") | 1997年12月任西南交通大学校长、校党委副书记，2007年1月卸任                   | 1970年毕业于华东水利学院（现河海大学）水港系                               |
| [周创兵](../Page/周创兵.md "wikilink") | 现任南昌大学校长，曾任武汉大学党委常委、副校长，教授、博士生导师                     | 1980年9月至1987年6月在华东水利学院（现河海大学）本科、硕士研究生学习                |
| [张建云](../Page/张建云.md "wikilink") | 现任南京水利科学研究院院长、博士生导师，2009年当选中国工程院院士                   | 1982年毕业于华东水利学院（现河海大学）本科、1987年河海大学水文水资源专业研究生毕业          |
| [钮新强](../Page/钮新强.md "wikilink") | 现任现任长江委设计院院长，国家大坝安全工程技术研究中心主任，博士生导师，2013年当选中国工程院院士   | 于1983年毕业于原华东水利学院（今河海大学）农田水利工程专业，1989年7月河海大学结构工程专业研究生毕业 |
| [王超](../Page/王超.md "wikilink")   | 现任河海大学环境学院院长、博士生导师，2011年当选中国工程院院士                    | 先后于1984年，1990年，1995年分获河海大学本科，硕士，博士学位                   |

### 政治界

| 姓名                                    | 公職成就                                | 河海淵源                                  |
| ------------------------------------- | ----------------------------------- | ------------------------------------- |
| [沈泽民](../Page/沈泽民.md "wikilink")      | 中国共产党上海发起组13名成员之一                   | 1916年考入河海工程专门学校                       |
| [张闻天](../Page/张闻天.md "wikilink")      | 原中央政治局常委、中央委员会总书记                   | 1917年考入河海工程专门学校                       |
| [冯仲云](../Page/冯仲云.md "wikilink")      | 1958年后任水利部部长、水利电力部部长                | 1955年至1958年兼任华东水利学院院长                 |
| [王鹤亭](../Page/王鹤亭.md "wikilink")      | 新疆维吾尔自治区人大常委会原副主任                   | 1933年毕业于中央大学土木系水利组                    |
| [钱正英](../Page/钱正英.md "wikilink")      | 全国政协原副主席，中国工程院院院士                   | 1952-1955华东水利学院首任校长                   |
| [冯友松](../Page/冯友松.md "wikilink")      | 辽宁省人大常委会原副主任                        | 1949年毕业于南京大学土木水利系                     |
| [娄溥礼](../Page/娄溥礼.md "wikilink")      | 水利部原副部长                             | 1955年毕业于华东水利学院                        |
| [何璟](../Page/何璟_\(政治\).md "wikilink") | 水利部原副部长                             | 1956年毕业于华东水利学院河川系水工专业                 |
| [朱尔明](../Page/朱尔明.md "wikilink")      | 原水利部总工程师、俄罗斯科学工程院外籍院士               | 1958年-1963年学生                         |
| [朱熹能](../Page/朱熹能.md "wikilink")      | 原海军后勤部副部长、少将                        | 1957-1962年学生                          |
| [黎安田](../Page/黎安田.md "wikilink")      | 水利部原长江水利委员会主任（副部长级）                 | 1958-1963年学生                          |
| [李京武](../Page/李京武.md "wikilink")      | 海军少将                                | 1961-1966年学生                          |
| [张晔](../Page/张晔.md "wikilink")        | 南京市政协原主席                            | 1959-1964年水资源水文系学生                    |
| [王守强](../Page/王守强.md "wikilink")      | 水利部原副部长                             | 1962年毕业于华东水利学院河川系水工专业                 |
| [汪峡](../Page/汪峡.md "wikilink")        | 山东省政协原副主席                           | 1964年毕业于华东水利学院河川枢纽及水电站水工建筑专业          |
| [杨进国](../Page/杨进国.md "wikilink")      | 原武警水电指挥部副政治委员；武警少将                  | 1963年考入华东水利学院（河川系）                    |
| [索丽生](../Page/索丽生.md "wikilink")      | 水利部原副部长、部科技委主任、民盟中央副主席              | 1961-1966年，1978-1981年学生；历任院长、副校长      |
| [周保志](../Page/周保志.md "wikilink")      | 水利部原党组成员、水利部长江水利委员会党组书记（副部长级）       | 华东水利学院水利工程专业毕业                        |
| [张基尧](../Page/张基尧.md "wikilink")      | 原国务院南水北调办公室主任、水利部副部长                | 1962-1967年学生                          |
| [金忠青](../Page/金忠青.md "wikilink")      | 江苏省人民政府原副省长                         | 1962-1967年学生，1978-1997年研究生、教授、博导、副校长  |
| [梅锦煜](../Page/梅锦煜.md "wikilink")      | 2002年8月1日被授予少将警衔                    | 1968年毕业于华东水利学院水工专业                    |
| [翟浩辉](../Page/翟浩辉.md "wikilink")      | 水利部原副部长                             | 1965-1970年学生 华东水利学院水道及港口水工建筑专业毕业      |
| [严以新](../Page/严以新.md "wikilink")      | 2007年12月至今为致公党中央副主席                 | 1974-1981年学生；历任讲师、副教授、教授、博士生导师，副校长    |
| [张世英](../Page/张世英.md "wikilink")      | 原北海舰队副司令员，海军后勤部副部长，少将               | 1975年毕业于华东水利学院军港建筑专业                  |
| [张春发](../Page/张春发.md "wikilink")      | 原东海舰队副司令员，少将                        | 毕业于华东水利学院                             |
| [张立强](../Page/张立强.md "wikilink")      | 海军某部司令员，少将                          | 毕业于华东水利学院                             |
| [方义](../Page/方义.md "wikilink")        | 原海军后勤部总工，少将                         | 华东水利学院77级毕业生                          |
| [卢学东](../Page/卢学东.md "wikilink")      | 海军某部，少将                             | 河海大学毕业生                               |
| [胡四一](../Page/胡四一.md "wikilink")      | 原水利部副部长                             | 1974-1978年学生                          |
| [陆桂华](../Page/陆桂华.md "wikilink")      | 现任水利部副部长                            | 1978年9月于华东水利学院学习，1978-2003年于河海大学学习，任教 |
| [周学文](../Page/周学文.md "wikilink")      | 现任水利部党组成员、副部长                       | 1980年9月-1987年7月于河海大学完成本科和硕士研究生学习      |
| [刘永忠](../Page/刘永忠.md "wikilink")      | 原江苏省人大常委会副主任、党组成员                   | 1981年-1984年就读于华东水利学院农田水利专业            |
| [吴存荣](../Page/吴存荣.md "wikilink")      | 现任中共重庆委常委、常务副省长、两江新区党工委书记，十九届中央候补委员 | 1981-1985年农田水利工程专业学生                  |
| [曹广晶](../Page/曹广晶.md "wikilink")      | 现任湖北省副省长，十八届中央候补委员                  | 1985年毕业于华东水利学院港口及航道工程专业               |
| [庄荣文](../Page/庄荣文.md "wikilink")      | 现任中央宣传部副部长                          | 1989年毕业于河海大学水力学与河流动力学专业，获得工学博士学位      |
| [王宏江](../Page/王宏江.md "wikilink")      | 中共天津市委原常委，统战部部长                     | 河海大学水文水资源专业研究生毕业                      |
| [周　英](../Page/周_英.md "wikilink")      | 环境保护部原党组成员、中央纪委驻环境保护部纪检组原组长         | 1998年起攻读河海大学水利工程领域工程硕士                |

### 企业界

| 姓名                               | 公職成就                                    | 河海淵源                       |
| -------------------------------- | --------------------------------------- | -------------------------- |
| [周大兵](../Page/周大兵.md "wikilink") | 2002年12月出任中国国电集团公司党组书记、总经理等职务，2008年4月离任 | 1968年毕业于华东水利学院河川系水电站动力装置专业 |
| [施洪祥](../Page/施洪祥.md "wikilink") | 国家开发投资公司副总裁、党组成员                        | 毕业于华东水利学院                  |
| [王野平](../Page/王野平.md "wikilink") | 大唐集团总经理、副董事长、党组副书记；原电监会副主席、党组成员         | 1990年毕业于河海大学管理工程专业。        |
| [李新宇](../Page/李新宇.md "wikilink") | 湖南拓维信息集团总裁                              | 1988年毕业于河海大学应用计算机专业        |
| [段红飚](../Page/段红飚.md "wikilink") | 南京新华海电子集团公司董事长                          | 1986-1990年就读于河海大学计算机系      |

## 参看

  - [河海工科大学](../Page/河海工科大学.md "wikilink")
  - [国立中央大学](../Page/国立中央大学.md "wikilink")
  - [国立南京大学](../Page/国立南京大学.md "wikilink")
  - [中华人民共和国教育部直属高等学校列表](../Page/中华人民共和国教育部直属高等学校列表.md "wikilink")
  - [211工程](../Page/211工程.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国家重点实验室列表](../Page/中华人民共和国国家重点实验室列表.md "wikilink")
  - [河海大学校友](../Page/河海大学校友.md "wikilink")
  - [河海大学文天学院](../Page/河海大学文天学院.md "wikilink")

## 外部链接

  - [河海大学官方网站](http://www.hhu.edu.cn)
  - [河海大学江宁校区官方网站](https://web.archive.org/web/20130601005939/http://jiangning.hhu.edu.cn/)
  - [河海大学常州校区官方网站](http://www.hhuc.edu.cn)
  - [河海大学文天学院官方网站](http://www.hhuwtian.edu.cn)

[\*](../Category/河海大学.md "wikilink")
[Category:南京高等院校](../Category/南京高等院校.md "wikilink")
[Category:211工程](../Category/211工程.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国教育部直属高等学校](../Category/中华人民共和国教育部直属高等学校.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國全國重點大學](../Category/中華人民共和國全國重點大學.md "wikilink")
[Category:1915年創建的教育機構](../Category/1915年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:中央大学衍生高校](../Category/中央大学衍生高校.md "wikilink")
[Category:一流学科建设高校](../Category/一流学科建设高校.md "wikilink")